   

你好，我是宫文学。

最近几年，Python在中国变得越来越流行，我想可能有几个推动力：第一个是因为人工智能热的兴起，用Python可以很方便地使用流行的AI框架，比如TensorFlow；第二个重要的因素是编程教育，特别是很多面对青少年的编程课程，都是采用的Python语言。

不过，Python之所以变得如此受欢迎，虽然有外在的机遇，但也得益于它内在的一些优点。比如说：

*   Python的语法比较简单，容易掌握，它强调一件事情只能用一种方法去做。对于老一代的程序员来说，Python就像久远的BASIC语言，很适合作为初学者的第一门计算机语言去学习，去打开计算机编程这个充满魅力的世界。
*   Python具备丰富的现代语言特性，实现方式又比较简洁。比如，它既支持面向对象特性，也支持函数式编程特性，等等。这对于学习编程很有好处，能够带给初学者比较准确的编程概念。
*   我个人比较欣赏Python的一个原因，是它能够充分利用开源世界的一些二进制的库，比如说，如果你想研究计算机视觉和多媒体，可以用它调用OpenCV和FFmpeg。Python跟AI框架的整合也是同样的道理，这也是Python经常用于系统运维领域的原因，因为它很容易调用操作系统的一些库。
*   最后，Python还有便于扩展的优势。如果你觉得Python有哪方面能力的不足，你也可以用C语言来写一些扩展。而且，你不仅仅可以扩展出几个函数，你还能扩展出新的类型，并在Python里使用这些新类型。比如，Python的数学计算库是NumPy，它的核心代码是用C语言编写的，性能很高。

看到这里，你自然会好奇，这么一门简洁有力的语言，是如何实现的呢？吉多·范罗苏姆（Python初始设计者）在编写Python的编译器的时候，脑子里是怎么想的呢？

从这一讲开始，我们就进入到Python语言的编译器内部，去看看它作为一门动态、解释执行语言的代表，是如何做词法分析、语法分析和语义分析的，又是如何解释执行的，以及它的运行时有什么设计特点，让它可以具备这些优势。你在这个过程中，也会对编译技术的应用场景了解得更加全面。这也正是我要花3讲的时间，带领你来解析Python编译器的主要原因。

今天这一讲，我们重点来研究Python的词法分析和语法分析功能，一起来看看它在这两个处理阶段都有什么特点。你会学到一种新的语法分析实现思路，还能够学到CST跟AST的区别。

好了，让我们开始吧。

编译源代码，并跟踪调试
-----------

首先，你可以从[python.org网站](https://www.python.org/)下载[3.8.1版本的源代码](https://www.python.org/ftp/python/3.8.1/Python-3.8.1.tgz)。解压后你可以先自己浏览一下，看看能不能找到它的词法分析器、语法分析器、符号表处理程序、解释器等功能的代码。

Python源代码划分了多个子目录，每个子目录的内容整理如下：

![](assets/23f664e2160c4d829835c44c89efd531.jpg)

**首先，你会发现Python编译器是用C语言编写的。**这跟Java、Go的编译器不同，Java和Go语言的编译器是支持自举的编译器，也就是这两门语言的编译器是用这两门语言自身实现的。

实际上，用C语言实现的Python编译器叫做**CPython**，是Python的几个编译器之一。它的标准库也是由C语言和Python混合编写的。**我们课程中所讨论的就是CPython，它是Python语言的参考实现，也是macOS和Linux缺省安装的版本。**

不过，Python也有一个编译器是用Python本身编写的，这个编译器是PyPy。它的图标是一条咬着自己尾巴的衔尾蛇，表明这个编译器是自举的。除此之外，还有基于JVM的Jython，这个版本的优势是能够借助成熟的JVM生态，比如可以不用自己写垃圾收集器，还能够调用丰富的Java类库。如果你觉得理解C语言的代码比较困难，你也可以去看看这两个版本的实现。

在Python的“[开发者指南](https://devguide.python.org/)”网站上，有不少关于Python内部实现机制的技术资料。**请注意**，这里的开发者，指的是有兴趣参与Python语言开发的程序员，而不是Python语言的使用者。这就是像Python这种开源项目的优点，它欢迎热爱Python的程序员来修改和增强Python语言，甚至你还可以增加一些自己喜欢的语言特性。

根据开发者指南的指引，你可以编译一下Python的源代码。注意，你要用**调试模式**来编译，因为接下来我们要跟踪Python编译器的运行过程。这就要使用**调试工具GDB**。

GDB是GNU的调试工具，做C语言开发的人一般都会使用这个工具。它支持通过命令行调试程序，包括设置断点、单步跟踪、观察变量的值等，这跟你在IDE里调试程序的操作很相似。

开发者指南中有如何用调试模式编译Python，并如何跟GDB配合使用的信息。实际上，GDB现在可以用Python来编写扩展，从而给我们带来更多的便利。比如，我们在调试Python编译器的时候，遇到Python对象的指针（PyObject\*），就可以用更友好的方式来显示Python对象的信息。

好了，接下来我们就通过跟踪Python编译器执行过程，看看它在编译过程中都涉及了哪些主要的程序模块。

在tokenizer.c的tok\_get()函数中打一个断点，通过GDB观察Python的运行，你会发现下面的调用顺序（用bt命令打印输出后整理的结果）：

![](assets/0704b72ed8de4054af863908b3632cae.jpg)

这个过程是运行Python并执行到词法分析环节，你可以看到完整的程序执行路径：

1.  首先是python.c，这个文件很短，只是提供了一个main()函数。你运行python命令的时候，就会先进入这里。
2.  接着进入Modules/main.c文件，这个文件里提供了运行环境的初始化等功能，它能执行一个python文件，也能启动REPL提供一个交互式界面。
3.  之后是Python/pythonrun.c文件，这是Python的解释器，它调用词法分析器、语法分析器和字节码生成功能，最后解释执行。
4.  再之后来到Parser目录的parsetok.c文件，这个文件会调度词法分析器和语法分析器，完成语法分析过程，最后生成AST。
5.  最后是toknizer.c，它是词法分析器的具体实现。

拓展：REPL是Read-Evaluate-Print-Loop的缩写，也就是通过一个交互界面接受输入并回显结果。

通过上述的跟踪过程，我们就进入了Python的词法分析功能。下面我们就来看一下它是怎么实现的，再一次对词法分析的原理做一下印证。

Python的词法分析功能
-------------

首先，你可以看一下tokenizer.c的tok\_get()函数。你一阅读源代码，就会发现，这是我们很熟悉的一个结构，它也是通过有限自动机把字符串变成Token。

你还可以用另一种更直接的方法来查看Python词法分析的结果。

```
./python.exe -m tokenize -e foo.py
```

补充：其中的python.exe指的是Python的可执行文件，如果是在Linux系统，可执行文件是python。

运行上面的命令会输出所解析出的Token：

![](assets/f845ea0dd0974aa0b38cdd6bf0a42383.jpg)

其中的第二列是Token的类型，第三列是Token对应的字符串。各种Token类型的定义，你可以在Grammar/Tokens文件中找到。

我们曾在研究[Java编译器](https://time.geekbang.org/column/article/251937)的时候，探讨过如何解决关键字和标识符的词法规则冲突的问题。**那么Python是怎么实现的呢？**

原来，Python在词法分析阶段根本没有区分这两者，只是都是作为“NAME”类型的Token来对待。

补充：Python里面有两个词法分析器，一个是用C语言实现的（tokenizer.c），一个是用Python实现的（tokenizer.py）。C语言版本的词法分析器由编译器使用，性能更高。

所以，Python的词法分析功能也比较常规。其实你会发现，每个编译器的词法分析功能都大同小异，你完全可以借鉴一个比较成熟的实现。Python跟Java的编译器稍微不同的一点，就是没有区分关键字和标识符。

接下来，我们来关注下这节课的重点内容：语法分析功能。

Python的语法分析功能
-------------

在GDB中继续跟踪执行过程，你会在parser.c中找到语法分析的相关逻辑：

![](assets/0c52b0416ca94dcab77beba1d1a5168f.jpg)

**那么，Python的语法分析有什么特点呢？它采用的是什么算法呢？是自顶向下的算法，还是自底向上的算法？**

首先，我们到Grammar目录，去看一下Grammar文件。这是一个用EBNF语法编写的Python语法规则文件，下面是从中节选的几句，你看是不是很容易读懂呢？

```
//声明函数
funcdef: 'def' NAME parameters ['->' test] ':' [TYPE_COMMENT] func_body_suite
//语句
simple_stmt: small_stmt (';' small_stmt)* [';'] NEWLINE
small_stmt: (expr_stmt | del_stmt | pass_stmt | flow_stmt |
             import_stmt | global_stmt | nonlocal_stmt | assert_stmt)
```

通过阅读规则文件，你可以精确地了解Python的语法规则。

**这个规则文件是给谁用的呢**？实际上Python的编译器本身并不使用它，它是给一个**pgen**的工具程序（[Parser/pgen](https://github.com/python/cpython/blob/3.9/Parser/pgen/pgen.py)）使用的。这个程序能够基于语法规则生成**解析表**（Parse Table），供语法分析程序使用。有很多工具能帮助你生成语法解析器，包括yacc（GNU版本是bison）、ANTLR等。

有了pgen这个工具，你就可以通过修改规则文件来修改Python语言的语法，比如，你可以把函数声明中的关键字“def”换成“function”，这样你就可以用新的语法来声明函数。

pgen能给你生成新的语法解析器。parser.c的注释中讲解了它的工作原理。它是把EBNF转化成一个NFA，然后再把这个NFA转换成DFA。基于这个DFA，在读取Token的时候，编译器就知道如何做状态迁移，并生成解析树。

这个过程你听上去是不是有点熟悉？实际上，我们在[第2讲](https://time.geekbang.org/column/article/243685)讨论正则表达式工具的时候，就曾经把正则表达式转化成了NFA和DFA。基于这个技术，我们既可以做词法解析，也可以做语法解析。

实际上，Python用的是LL(1)算法。我们来回忆一下LL(1)算法的[特点](https://time.geekbang.org/column/article/244906)：**针对每条语法规则，最多预读一个Token，编译器就可以知道该选择哪个产生式。**这其实就是一个DFA，从一条语法规则，根据读入的Token，迁移到下一条语法规则。

我们通过一个例子来看一下Python的语法分析特点，这里采用的是我们熟悉的一个语法规则：

```
add: mul ('+' mul)* 
mul: pri ('*' pri)* 
pri: IntLiteral | '(' add ')'
```

我把这些语法规则对应的DFA画了出来。你会看到，它跟采用递归下降算法的思路是一样的，只不过换了种表达方式。

![](assets/472d94ac554b4f1a99f259fce8642606.jpg)

![](assets/8d71613d82c64f4e9ce84a56671fe6ac.jpg)

![](assets/51f6e82681a94fa6adfdaa46bbbf8bd2.jpg)

不过，跟手写的递归下降算法为解析每个语法规则写一个函数不同，parser.c用了一个通用的函数去解析所有的语法规则，它所依据的就是为每个规则所生成的DFA。

主要的实现逻辑是在parser.c的PyParser\_AddToken()函数里，你可以跟踪它的实现过程。为了便于你理解，我模仿Python编译器，用上面的文法规则解析了一下“`2+3*4+5`”，并把整个解析过程画成图。

在解析的过程，我用了一个栈作为一个工作区，来保存当前解析过程中使用的DFA。

**第1步，匹配add规则。**把add对应的DFA压到栈里，此时该DFA处于状态0。这时候预读了一个Token，是字面量2。

![](assets/57c9e0d040f8488aa8ae713e7d98a231.jpg)

**第2步，根据add的DFA，走mul-1这条边，去匹配mul规则。**这时把mul对应的DFA入栈。在示意图中，栈是从上往下延伸的。

![](assets/b0c1889008004bdc8737de6bf8468122.jpg)

**第3步，根据mul的DFA，走pri-1这条边，去匹配pri规则。**这时把pri对应的DFA入栈。

![](assets/58db4a5ebfd74adb9b9eff5ca8d9fa8e.jpg)

**第4步，根据pri的DFA，因为预读的Token是字面量2，所以移进这个字面量，并迁移到状态3。同时，为字面量2建立解析树的节点。**这个时候，又会预读下一个Token，`'+'`号。

![](assets/6667af4cd09a4c419f4163f3be2ca2c6.jpg)

**第5步，从栈里弹出pri的DFA，并建立pri节点。**因为成功匹配了一个pri，所以mul的DFA迁移到状态1。

![](assets/26580f6d9d36469d8dc337c7c719eb9d.jpg)

**第6步，因为目前预读的Token是`'+'`号，所以mul规则匹配完毕，把它的DFA也从栈里弹出**。而add对应的DFA也迁移到了状态1。

![](assets/96f25311ad4f4b34a58458a717d19a1f.jpg)

**第7步，移进`'+'`号，把add的DFA迁移到状态2，预读了下一个Token：字面量3**。这个Token是在mul的First集合中的，所以就走mul-2边，去匹配一个mul。

![](assets/a71b0d11a4624808ad9c614a79000496.jpg)

按照这个思路继续做解析，直到最后，可以得到完整的解析树：

![](assets/c9305c4180784d5cb8c48c8c5b4b52cc.jpg)

总结起来，Python编译器采用了一个通用的语法分析程序，以一个栈作为辅助的数据结构，来完成各个语法规则的解析工作。当前正在解析的语法规则对应的DFA，位于栈顶。一旦当前的语法规则匹配完毕，那语法分析程序就可以把这个DFA弹出，退回到上一级的语法规则。

所以说，语法解析器生成工具，会基于不同的语法规则来生成不同的DFA，但语法解析程序是不变的。这样，你随意修改语法规则，都能够成功解析。

上面我直观地给你解读了一下解析过程。你可以用GDB来跟踪一下PyParser\_AddToken()函数，从而了解得更具体。你在这个函数里，还能够看到像下面这样的语句，这是对外输出调试信息。

```
D(printf(" Push '%s'\n", d1->d_name));   //把某DFA入栈
```

你还可以用“-d”参数运行python，然后在REPL里输入程序，这样它就能打印出这些调试信息，包括什么时候把DFA入栈、什么时候出栈，等等。我截取了一部分输出信息，你可以看一下。

![](assets/96c924d4a5e74d749001eae2e2d7419c.jpg)

在Python的语法规则里，arith\_expr指的是加减法的表达式，term指的是乘除法的表达式，atom指的是基础表达式。这套词汇也经常被用于语法规则中，你可以熟悉起来。

好了，现在你已经知道了语法解析的过程。不过你可能注意到了，上面的语法解析过程形成的结果，我没有叫做是AST，而是叫做**解析树**（Parse Tree）。看到这里，你可能会产生疑问：**解析源代码不就会产生AST吗？怎么这里是生成一个叫做解析树的东西？什么是解析树，它跟AST有啥区别？**别着急，下面我就来为你揭晓答案。

解析树和AST的区别
----------

解析树又可以叫做**CST**（Concrete Syntax Tree，具体语法树），与AST（抽象语法树）是相对的：一个具体，一个抽象。

它俩的区别在于：**CST精确地反映了语法规则的推导过程，而AST则更准确地表达了程序的结构。如果说CST是“形似”，那么AST就是“神似”。**

你可以看看在前面的这个例子中，所形成的CST的特点。

![](assets/c2242e56b6eb4a9c88cd8d1a2335d721.jpg)

首先，加法是个二元运算符，但在这里add节点下面对应了两个加法运算符，跟原来加法的语义不符。第二，很多节点都只有一个父节点，这个其实可以省略，让树结构更简洁。

所以，我们期待的AST其实是这样的：

![](assets/d9e58dff77bd44978c68a7f89ca44cbd.jpg)

这就是CST和AST的区别。

理解了这个知识点以后，我们拿Python实际的CST和AST来做一下对比。在Python的命令行中，输入下面的命令：

```
>>> from pprint import pprint
>>> import parser
>>> cst = parser.expr('2+3+4')  //对加法表达式做解析
>>> pprint(parser.st2list(cst)) //以美观的方式打印输出CST
```

你会得到这样的输出结果：

![](assets/15d931fbba5d44c58e12b4d9d930c4c4.jpg)

这是用缩进的方式显示了CST的树状结构，其中的数字是符号和Token的编号。你可以从Token的字典（dict）里把它查出来，从而以更加直观的方式显示CST。

我们借助一个lex函数来做美化的工作。现在再显示一下CST，就更直观了：

![](assets/ae4637afda9042d0b5aab14c64b1f925.jpg)

**那么，Python把CST转换成AST，会是什么样子呢？**

你可以在命令行敲入下面的代码，来显示AST。它虽然是以文本格式显示的，但你能发现它是一个树状结构。这个树状结构就很简洁：

![](assets/c6c284a4f4f141fcb93ed306d56d90d1.jpg)

如果你嫌这样不够直观，还可以用另一个工具“instaviz”，在命令行窗口用pip命令安装instaviz模块，以图形化的方式更直观地来显示AST。instaviz是“Instant Visualization”（立即可视化）的意思，它能够图形化显示AST。

```
$ pip install instaviz
```

然后启动Python，并敲入下面的代码：

![](assets/40dea915204943238f6dc591572a221d.jpg)

instaviz会启动一个Web服务器，你可以在浏览器里通过http://localhost:8080来访问它，里面有图形化的AST。你可以看到，这个AST比起CST来，确实简洁太多了。

![](assets/c686ecb4b28b4e1d8eb1c04767166dd2.jpg)

点击代表“`2+3*4+5`”表达式的节点，你可以看到这棵子树的各个节点的属性信息：

![](assets/51090ceda9bd4be2a4a2f91109f2337d.jpg)

总结起来，在编译器里，我们经常需要把源代码转变成CST，然后再转换成AST。生成CST是为了方便编译器的解析过程。而转换成AST后，会让树结构更加精简，并且在语义上更符合语言原本的定义。

**那么，Python是如何把CST转换成AST的呢？**这个过程分为两步。

**首先，Python采用了一种叫做ASDL的语言，来定义了AST的结构。**[ASDL](https://www.cs.princeton.edu/research/techreps/TR-554-97)是“抽象语法定义语言（Abstract Syntax Definition Language）”的缩写，它可以用于描述编译器中的IR以及其他树状的数据结构。你可能不熟悉ASDL，但可能了解XML和JSON的Schema，你可以通过Schema来定义XML和JSON的合法的结构。另外还有DTD、EBNF等，它们的作用都是差不多的。

这个定义文件是Parser/Python.asdl。CPython编译器中包含了两个程序（Parser/asdl.py和Parser/asdl\_c.py）来解析ASDL文件，并生成AST的数据结构。最后的结果在Include/Python-ast.h文件中。

到这里，你可能会有疑问：**这个ASDL文件及解析程序不就是生成了AST的数据结构吗？为什么不手工设计这些数据结构呢？有必要采用一种专门的DSL来做这件事情吗？**

确实如此。Java语言的AST，只是采用了手工设计的数据结构，也没有专门用一个DSL来生成。

但Python这样做确实有它的好处。上一讲我们说过，Python的编译器有多种语言的实现，因此基于统一的ASDL文件，我们就可以精准地生成不同语言下的AST的数据结构。

在有了AST的数据结构以后，**第二步，是把CST转换成AST，这个工作是在Python/ast.c中实现的，入口函数是PyAST\_FromNode()。**这个算法是手写的，并没有办法自动生成。

课程小结
----

今天这一讲，我们开启了对Python编译器的探究。我想给你强调下面几个关键要点：

*   **非自举**。CPython的编译器是用C语言编写的，而不是用Python语言本身。编译器和核心库采用C语言会让它性能更高，并且更容易与各种二进制工具集成。
*   **善用GDB**。使用GDB可以跟踪CPython编译器的执行过程，加深对它的内部机制的理解，加快研究的速度。
*   **编译器生成工具pgen**。pgen能够根据语法规则生成解析表，让修改语法的过程变得更加容易。
*   **基于DFA的语法解析过程**。基于pgen生成的解析表，通过DFA驱动完成语法解析过程，整个执行过程跟递归下降算法的原理相同，但只需要一个通用的解析程序即可。
*   **从CST到AST**。语法分析首先生成CST，接着生成AST。CST准确反映了语法推导的过程，但会比较啰嗦，并且可能不符合语义。AST同样反映了程序的结构，但更简洁，并且支持准确的语义。

本讲的思维导图我也放在这里了，供你参考：

![](assets/972d4d84c0ad4c01a8f6725e697fc672.jpg)

一课一思
----

这一讲我们提到，Python的词法分析器没有区分标识符和关键字，但这样为什么没有影响到Python的语法分析的功能呢？你可以结合语法规则文件和对语法解析过程的理解，谈谈你的看法。如果你能在源代码里找到确定的答案，那就更好了！

欢迎你在留言区中分享你的见解，也欢迎你把今天的内容分享给更多的朋友，我们下一讲再见。

参考资料
----

GDB的安装和配置：参考[这篇文章](https://github.com/RichardGong/CompilersInPractice/edit/master/python/GDB.md)。